% !TeX root = ../libro.tex
% !TeX encoding = utf8

%*******************************************************
% Agradecimientos
%*******************************************************

\chapter{Agradecimientos}

    Este proyecto refleja el resultado de cinco arduos años de carrera, en los que en cada uno de ellos he dado lo mejor de mí. Me gustaría decir ha habido momentos duros y no tan duros, pero en verdad, todos han sido duros, sin treguas ni trincheras. Y aún así, estos años los volvería a repetir sin miramientos, la carrera en sí ha sido hermosa, pero la experiencia que me llevo, aún más. \\
    
    Primeramente, quiero hacer mención a unas personas muy especiales y que sin ellas todo habría tomado un camino distinto. Unas personas con las que el sentimiento de piña, el apoyo y las risas era nuestro día a día. Hablo de mis hermanos del \textit{Real Colegio Mayor San Bartolomé y Santiago}: Anchoa, Marrón, Hans, Tucán, Currichar, Atom y mi Gran Caimán, Ramiro (de este último no digo el mote verdadero para no tener problemas si alguien con cualquier tipo de sensibilidad lee estas líneas). Cada uno de vosotros habéis contribuido a lo que soy hoy en día y no puedo estar más orgulloso de que seáis vosotros lo que hayáis hecho esto. ¡Prometo no defraudaros!. Desde mi más profundo interior, gracias. \\
    
    Segundo, quiero agradecer a mi familia, en especial a mi padre, madre y hermano por todo lo que me han apoyado y hecho por mí. Mi madre en particular por su amor incondicional y mi padre, por su preocupación, también incondicional. Espero haceros sentir orgullosos. También quiero hacer una especial mención a mis cuatro abuelos: Vaque y Pindata y Manolo y Antonia, uno de ellos falleció estando en tercero de carrera y fue un duro golpe. También quiero dar reconocimiento a todos mis titos, en particular a mi tito Yoyo, y por supuesto a mis tíos Luis y Beli con los que siempre suelo echar un café antes de irme a Granada. Todos habéis sido indispensables para mí en estos años. Muchas gracias de corazón. \\
    
    Por úlimo agradecer a todas las persona, compañeros de clase, amigos y colegas que he conocido durante estos años y que no han hecho más que aportarme experiencias y vivencias haciéndome crecer y madurar como persona. Por último, también agradecer a una personita muy especial que conocí en tercero de carrera de la que he aprendido lecciones de vida, otra manera distinta de estudiar y de la que no dejo aún de aprender. De nuevo, gracias a todos. \\

\cleardoublepage
\endinput
